
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

\chapter{多元正态分布模型下的数值模拟}
记$t$时刻投资组合的价值为$V(t)$，假设持有时间为$\Delta t$，投资组合在$t+\Delta t$时刻的价值为$V(t+\Delta t)$。那么在这段持有时间里，投资组合的亏损为$L=V(t)-V(t+\Delta t)$。此时，$VaR_\alpha$与$CVaR_\alpha$分别为亏损函数$L$的分位数与尾部条件期望。

\section{Delta-Gamma近似}
Glasserman曾经提出损失函数$L$的基础模型以及二次型近似\cite{glasserman1999importance}。
假设有$m$个风险因子，$S(t)=(S_1(t),...,S_m(t))$为这$m$个风险因子在t时刻的取值。记$\Delta S=(S(t+\Delta t)-S(t))^T$表示风险因子在时间段$[t,t+\Delta t]$中的取值变化。投资组合在$t$时刻的价值为$V(t)=V(S(t),t)$以及相应时间段内的亏损函数为$L=V(S(t),t)-V(S(t+\Delta t),t+\Delta t)$。假设存在一个常数$a_0$，一个向量$a$以及一个矩阵$A$，使得
$$L\approx a_0+a^T\Delta S+\Delta S^TA\Delta S=a_0+Q,$$
其中$a_0,a$以及$A$在实际模拟前已知。Glasserman描述了Delta-Gamma近似的模型为，$a_0=-\Theta \Delta t,a=-\delta$以及$A=-\frac{1}{2}\Gamma$\cite{glasserman1999importance}。 其中$\Theta=\frac{\partial V}{\partial t},\delta_i=\frac{\partial V}{\partial S_i}$以及$\Gamma_{ij}=\frac{\partial^2 V}{\partial S_i \partial S_j}$ （所有的偏导数都在(S(t),t)处取值）。

多元正态模型假设：假设$\Delta S$服从多元正态分布，其中均值为0，协方差阵为$\Sigma$，通常$\Sigma$与$\Delta t$成正比。需要注意的是，上述表达只是一个近似，通常$\Delta t$ 越接近0，这一近似越精确。我们通过将$\Delta S$表达为$\Delta S=\tilde{C}X$对$\Delta S$进行抽样，其中$X$为一组独立的标准正态分布随机变量组成的向量，且$\tilde{C}\tilde{C}^T=\Sigma$。

我们发现可以将$Q$表示成对角化的二次型以简化抽样过程。记$\Lambda$为$\tilde{C}^TA\tilde{C}$的对角化矩阵。即，$\tilde{C}^TA\tilde{C}=U\Lambda U^T$，其中$U$为标准正交矩阵。令$C=\tilde{C}U$。如果$Z$为由一组独立的标准正态分布随机变量组成的列向量，则
$\Delta S=CZ$服从分布$N(0,\Sigma)$。因此

$$Q=a^T\Delta S+\Delta S^TA\Delta S=a^TCZ+Z^TC^TACZ=a^TCZ+Z^T\Lambda Z=b^TZ+Z^T\Lambda Z,$$
其中$b^T=a^TC$。

\section{重要性抽样测度的选择}
由之前的分析可知，在估计$P(L>x)$时，如果x较大，则通常的随机模拟方法会导致很少的样本落在$L=x$附近。有效的重要性抽样应该在重要的区域附近生成更多的样本。为了达成这一目的，我们将使用$L\approx a_0+Q$并且选择一个合适的重要性抽样测度。我们考虑这样的重要性抽样测度，它使得$Z$的期望从$0$变成$\mu$，协方差阵从$I$变成$B$。则$P(L>x)=\tilde{E}[1_{\{L>x\}}l(Z)]$，其中$\tilde{E}$表示在重要性抽样测度意义下求期望。$l(Z)$表示似然比，有如下显示表达：
$$l(Z)=\frac{\exp\{\frac{1}{2}Z^TZ\}}{|B|^{1/2}\exp\{-\frac{1}{2}(Z-\mu)^TB^{-1}(Z-\mu)\}},$$
其中$|B|$表示矩阵$B$的行列式。$Z$在重要性抽样测度意义下抽取。进一步，$1_{\{L>x\}}l(Z)$是$P(L>x)$的无偏估计。

我们将考虑的重要性抽样测度限制在二次型$Q$的指数扭转变换，其中指数扭转变换经常被应用在小概率事件的问题中\cite{bucklew1990large}。记$\theta$为扭转参数，定义：
$$B(\theta)=(I-2\theta \Lambda)^{-1},$$
$$\mu(\theta)=\theta B(\theta)b.$$
此时似然比可以简化为：
$$l(Z)=\exp\{-\theta Q+\psi(\theta)\},$$
其中$\psi(\theta)$为$Q$的对数矩母函数：
$$\psi(\theta)=\sum_{i=1}^m\frac{1}{2}\bigg(\frac{(\theta b_i)^2}{1-2\theta\lambda_i}-\log (1-2\theta \lambda_i)\bigg)\equiv \sum_{i=1}^m \psi_i (\theta).$$
注意到在这一重要性抽样测度下，$Z_i$的期望与方差分别为$\mu_i(\theta),\sigma_i^2(\theta)$，其中
$$\sigma_i^2(\theta)=\frac{1}{1-2\theta \lambda_i},$$
$$\mu_i(\theta)=\theta b_i \sigma_i^2(\theta).$$
并且$Z_i$保持独立性。

接下来我们需要考虑如何选取参数$\theta$以求达到最优的模拟效率。对任意的$\theta>0$，我们有
$$P(L>x)=E_\theta [1_{\{L>x\}}l]=E_\theta [e^{\psi(\theta)-\theta Q}1_{\{a_0+Q>x\}}]\leq \exp(\psi(\theta)-\theta(x-a_0)),$$
其中$E_\theta$表示在扭转参数为$\theta$的重要性抽样测度意义下求期望。类似的，我们可以得到二阶矩的一个上界：
$$E_\theta[1_{\{L>x\}}l^2]\leq \exp(2\psi(\theta)-2\theta(x-a_0)).$$

尽管寻找使得二阶矩最小的参数$\theta$非常困难，但我们可以通过最小化二阶矩上界的方式来优化参数$\theta$的选择。容易发现，如果$\theta_x$最小化二阶矩的这一上界，则它满足：
$$\phi '(\theta_x)=x-a_0.$$
Glasserman曾经提出，这一非线性系统求解问题可以通过数值解的方式较容易地解出\cite{glasserman1999importance}。

此时我们还发现，$E_{\theta_x}[Q]=\phi '(\theta_x)=x-a_0$，即$Q$的期望为$x-a_0$，$L$的期望为$x$。于是，在重要性抽样测度下，$\{L>x\}$已经不再是一个小概率事件了。

\section{数值模拟算法}
目标：先估计$P(L>x)$，再根据$P(L>x)$的估计值计算对应的CVaR\cite{glasserman2000variance}。

\begin{enumerate}
\item
给定$\Sigma,a_0,a$以及$A$。其中$L\approx a_0+Q=a_0+a^T\Delta S+\Delta S^T A \Delta S$。

\item
将$Q$简化为$Q=b^TZ+Z^T\Lambda Z$，其中$Z\sim N(0,I)$，$\Lambda$为对角阵。

\begin{enumerate}
\item
寻找$\tilde{C}$使得$\tilde{C}\tilde{C}^T=\Sigma$。

\item
做相似变换：$\tilde{C}^TA\tilde{C}=U\Lambda U^T$，其中$U$为标准正交矩阵。

\item
令$C=\tilde{C}U,b^T=a^TC$。
\end{enumerate}

\item
确定重要性抽样测度：

\begin{enumerate}
\item
求得方程$\phi'(\theta)=x-a_0$的数值解$\theta_x$。

\item
定义$\sigma_i^2(\theta_x)=\frac{1}{1-2\theta_x\lambda_i},\mu_i(\theta_x)=\theta b_i\sigma_i^2(\theta)$。
\end{enumerate}

\item
随机模拟

\begin{enumerate}
\item
生成：$Z_{1},...,Z_{n}$，并计算$\Delta S_{1},...,\Delta S_{n}$。

\item
估计损失$L_{1},...,L_{n}$以及计算似然比$l_{i}=\exp\{\psi(\theta)-\theta Q_{i}\}$。
\end{enumerate}

\item
估计$P(L>x)$，$\hat{P}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n 1_{\{L_{i}>x\}}l_i$。

估计$E[L|L>x]$为$x+\frac{1}{n\hat{P}} \sum_{i=1}^n (L_i-x)^+l_i$。
\end{enumerate}

\section{数值模拟结果与结论}
假设一年250个交易日，无风险利率为$5\%$。我们考察投资组合为期10天的损失，即$\Delta t=0.04$年。实验均基于10个不相关的投资标的，它们的年波动率均为0.3。

为了比较方便，我们将调整损失值$x$，使得损失概率均接近于$1\%$。如Glasserman提到\cite{glasserman1999importance}，我们将损失值$x$标准化为根据Delta-Gamma近似，期望加上$x_{std}$ 倍的标准差：

$$x=a_0+\sum_{i=1}^m \lambda_m+x_{std}\sqrt{\sum_{i=1}^n b_i^2+2\sum_{i=1}^n\lambda_i^2}.$$
实验所使用的例子既包括了$\lambda_i$为正的情况，也考虑到了$\lambda_i$为负的情况：\\
组合1：对于每一个标的，空头10份平价欧式看涨期权以及空头5份平价欧式看跌期权。所有的期权成熟期均为半年。\\
组合2：对于每一个标的，多头10份平价欧式看涨期权以及多头5份平价欧式看跌期权。所有的期权成熟期均为半年。\\
组合3（Delta对冲）：对于每一个标的，空头10份平价欧式看涨期权以及空头$y$份平价欧式看跌期权，其中$y$使得资产组合的$\delta=0$。所有的期权成熟期均为半年。\\
组合4（Delta对冲）：对于每一个标的，多头10份平价欧式看涨期权以及多头$y$份平价欧式看跌期权，其中$y$使得资产组合的$\delta=0$。所有的期权成熟期均为半年。

我们使用了三种方法进行数值模拟：1.蒙特卡洛模拟并且不使用重要性抽样。2.蒙特卡洛模拟结合重要性抽样。3.拟蒙特卡洛模拟结合重要性抽样。模拟结果分别在表4.1、4.2与4.3中展示。

\begin{longtable}[c]{c*{6}{r}}
\caption{普通蒙特卡洛模拟(MC)且不使用重要性抽样}\\
\toprule[1.5pt]
 {\hei 投资组合} & {\hei $x_{std}$} & {\hei $P(L>x)$} & {\hei 标准差} & {\hei $E[L|L>x]$} & {\hei 标准差}\\\midrule[1pt]
\endhead
投资组合1 & 2.6 & 0.0101 & 0.1 & 225.0673 & 439.09\\
投资组合2 & 2 & 0.0101 & 0.1 & 172.6821 & 212.37\\
投资组合3 & 2.9 & 0.01 & 0.098 & 128.7374 & 282.17\\
投资组合4 & 1.66 & 0.0099 & 0.099 & 60.1508 & 57.21\\
\bottomrule[1.5pt]
\end{longtable}

\begin{longtable}[c]{c*{6}{r}}
\caption{普通蒙特卡洛模拟（MC）并使用重要性抽样}\\
\toprule[1.5pt]
 {\hei 投资组合} & {\hei $x_{std}$} & {\hei $P(L>x)$} & {\hei 方差减小倍数} & {\hei $E[L|L>x]$} & {\hei 方差减小倍数}\\\midrule[1pt]
\endhead
投资组合1 & 2.6 & 0.0099 & 31 & 225.0673 & 99\\
投资组合2 & 2.03 & 0.01 & 41 & 176.45 & 94\\
投资组合3 & 2.96 & 0.0101 & 23 & 132.5849 & 73\\
投资组合4 & 1.66 & 0.0103 & 61 & 59.66 & 215\\
\bottomrule[1.5pt]
\end{longtable}

\begin{longtable}[c]{c*{6}{r}}
\caption{拟蒙特卡洛模拟（QMC，Sobol点)并使用重要性抽样}\\
\toprule[1.5pt]
 {\hei 投资组合} & {\hei $x_{std}$} & {\hei $P(L>x)$} & {\hei 方差减小倍数} & {\hei $E[L|L>x]$} & {\hei 方差减小倍数}\\\midrule[1pt]
\endhead
投资组合1 & 2.6 & 0.01 & 32 & 226.4772 & 101\\
投资组合2 & 2.03 & 0.01 & 43 & 176.7928 & 95\\
投资组合3 & 2.96 & 0.0101 & 24 & 132.7318 & 74\\
投资组合4 & 1.66 & 0.01 & 63 & 59.6447 & 217\\
\bottomrule[1.5pt]
\end{longtable}

从模拟结果不难看出，在未使用重要性抽样时，VaR与CVaR的方差非常大，随机模拟效率非常低。在使用了重要性抽样后，结合普通的蒙特卡洛模拟，4个投资组合VaR 的估计量方差减小倍数分别达到了31、41、23、61倍。这一方法极大地提高了随机模拟的效率。对于CVaR，4个投资组合的估计量方差减小倍数分别达到了99、94、73、215 倍。同样的，随机模拟的效率大大提高，这也与我们之前的理论分析相吻合。

进一步，我们尝试将重要性抽样结合拟蒙特卡洛进行随机模拟。关于拟蒙特卡洛模拟，我们选用经典的Sobol 点进行随机模拟。从结果可以看到重要性抽样结合Sobol 点可以取得更大的方差减小倍数。但遗憾的是比重要性抽样结合普通蒙特卡洛模拟的方法提升效果有限。我们可以看出，对于VaR与CVaR的估计来说，重要性抽样起到的作用更加显著。值得注意的是，在我们的模型中，10个标的的价格不相关。对于更复杂的模型，例如标的的价格相关性较大，那么结合拟蒙特卡洛模拟（QMC）与主成分分析（CPA）有望取得更显著的效率提升。

这一章里，我们在模拟VaR与CVaR的时候成功使用了方差减小技术。第一步，我们使用Delta-Gamma二次型来近似计算投资组合的价值。第二步，基于这一近似，我们寻找合适的重要性抽样测度。如果二次型近似效果非常好，那么我们的方法在渐近意义上是非常优化的。如果将重要性抽样结合分层抽样方法，可以取得更加显著的方差减小效果。


